Ответы к тестовому задания на вакансию "Программист Python удаленно"
====================================================================

выполнил: Дорошков Артемий Андреевич
          rendrom@gmail.com
          https://ru.linkedin.com/in/artemiydoroshkov

Решением тестового задания являются ответы на вопросы, приведенные ниже.
К некоторым заданиям прилагаются дополнительные материалы,
для работы с которыми потребуется Python 2.7.x и Django 1.8 (задания 4 и 6)


## 1:

(python task1.py)

    Ошибкой в данном коде является использование оператора присваивания " = "
    в том месте, где должно быть сравнение " == ".
    Исправленный код функции выглядит следующим образом:

    print reduce(lambda x, y: x + y,
                 filter(lambda x: x % 2,
                        map(lambda x: x * x, xrange(10 ** 6)))) == \
          sum(x * x for x in xrange(1, 10 ** 6, 2))

    Сравниваются две инструкции, выполняющие эквивалентные действия.
    При этом запись инструкции в правой части выражения является более оптимальной,
    в то время, как левая часть избыточная и ведет к заметному отставанию в производительности.

    Рассмотрим время выполнения левой и правой части выражения по отдельности:

    левая: 0.59s
    правая: 0.056s


## 2:

(python task2.py)

    "Последовательность Фибоначчи образует ряд, в котором каждое последующее число
    равно сумме двух предыдущих."

    В этом задании были реализованы три функции, позволяющие выводить последовательность Фибоначчи

    1. На основе цикла for:

    def fib_loop(n):
        f1, f2 = 0, 1
        l = []
        for x in range(0, n):
            l.append(f1)
            f1, f2 = f2, f1 + f2
        return l

    fib_loop(42)

    2. С использованием генератора

    def fib_gen(n):
        f1, f2 = 0, 1
        for x in range(0, n):
            yield f1
            f1, f2 = f2, f1 + f2

    list(fib_gen(42))

    for f in fib_gen(42):
        pass

    3. Рекурсивный подход:

    def fib_r(n):
        mem = [0] * n

        def fib(m):
            if m > 1:
                mem[m - 1] = fib(m - 1)
                return sum(mem[m - 2:m])
            return m
        fib(n)
        return mem

    fib_r(42)

    Для работе с рекурсивной реализацией было принято решение добавить оптимизацию
    за счет записи промежуточных значений в память.

    Рассмотрим скорость выполнения всех трёх функций
    (будет взято общее время выполнения 1000 вызовов каждой функции):

    fib_loop : 0.117635011673
    fib_gen  : 0.0778970718384
    fib_r    : 0.451443910599

    Как мы видим, разница между fib_loop и fib_gen незначительна
    (использование генераторов быстрее всего на 0.0397379398346 сек), а вот
    рекурсивный подход fib_r затрачивает горазда больше времени

    Помимо медлительности рекурсивный подход обладает (в языке программирования Python)
    ограничением глубины в 1000 вызовов, при несоблюдении которого будет выведено сообщение
    об ошибке (RuntimeError: maximum recursion depth exceeded)


## 3:

(python task3.py)

    В этом задании предлагается устранить баг в функции сортировки,
    сохранив общий алгоритмический подход.
    Было установлено, что самым явным "багом", который останавливает выполнение функции,
    является наличие "рекурсивной петли". Для преодоления этой ошибки вызовы рекурсивной
    функции были заменены на циклы, с вызовом новой локальной функции, в которую был перенесён
    весь алгоритм исходного метода сортировки.

    def sort(lst, beg, end):

        def _sort(lst, beg, end, mid):
            i = 0
            j = 0
            for l in range(beg, end):
                if j > end - mid or (i <= mid - beg and lst[beg + i] < lst[mid + j]):
                    lst[l] = lst[beg + i]
                    i += 1
                else:
                    lst[l] = lst[mid + j]
                    j += 1
    mid = (beg + end) / 2
    for x in range(beg, mid):
        mid_x = (x + mid) / 2
        _sort(lst, x, mid, mid_x)
    for x in range(mid, end):
        mid_x = (x + end) / 2
        _sort(lst, x, end, mid_x)
    _sort(lst, beg, end, mid)

    К сожалению, дальнейший поиск "багов" не привёл ни к каким результатам. Возникли трудности с
    пониманием алгоритма сортировки. При попытках выполнить метод "как есть" исходный список
    претерпевает значительные изменения, но без какого-либо перераспределения, ожидаемого от
    выполнения сортировки.
    Исходя из того, что функция называется sort и имеет такие значения аргументов
    как begin и end, была выдвинута гипотеза, что это функция - сортировка среза.
    Придерживаясь данной версии были выполнены дальнейшие операции тестирования для:

    def sort_slice(lst, beg=None, end=None):
        beg = beg or 0
        end = end or len(lst)
        lst[beg:end] = sorted(lst[beg:end])


## 4:

(инструкция по запуску тестового проекта ./task4/README.md)

    Для решения этой задачи было принято решение использовать не совсем "прозрачный" подход,
    заключающийся в перезагрузке модулей __init__, __dict__ и save модели Lead.
    В __init__ происходит добавления методов in_work, paused, completed в __dict__.
    Эти методы меняют атрибут записи state и вызывают save().
    В save происходит проверка возможности изменения состояния. Для этого проверяется вхождение
    нового значения state в список значений, получаемых в результате выполнения метода класса Lead
    get_allowed_jumps для текущего состояния.

    class Lead(models.Model):

    ...

        def __init__(self, *args, **kwargs):
            super(Lead, self).__init__(*args, **kwargs)

            def ch(_self, n):
                def func():
                    _self.state = LeadState.objects.get(pk=n)
                    _self.save()
                return func
            self.__dict__.update(dict(((n, ch(self, i)) for i, n in ((2, 'in_work'), (3, 'paused'), (4, 'completed')))))

        def get_allowed(self):
            return Lead.get_allowed_jumps(self.state.id)

        def save(self, *args, **kwargs):
            if self.pk:
                old = Lead.objects.get(id=self.pk)
                # Если переход не в допустимом диапазоне, то вызывается ошибка
                if self.state.id not in Lead.get_allowed_jumps(old.state.id):
                    raise ValidationError('Недопустимый переход состояния: %s > %s' % (old.state.id, self.state.id))
            super(Lead, self).save(*args, **kwargs)

        def __unicode__(self):
            return "{} - {}".format(self.name, self.state)

        @classmethod
        def get_allowed_jumps(cls, n):
            """
            1 Новый -> 2 В работе
            2 В работе -> 3 Приостановлен
            2 В работе -> 4 Завершен
            3 Приостановлен -> 2 В работе
            3 Приостановлен -> 4 Завершен
            """
            return map(int, '2342'[n-1:n+1][0:n]) if n < 4 else []

    Для более детального ознакомления с решением предлагаю посмореть содержимое файлов
    ./task4/test_app/models.py и ./task4/test_app/tests.py , а также выполнить инструкции в
    файле ./task4/README.md


## 5:

    Существенной проблеммой в предоставленном для этого задания фрагменте кода является
    условие, при котором возможно обращение к переменной до её объявления

    if product_qs.exists(): # False
        product = product_qs[0]
    if product.available:
       ^
        NameError: name 'product' is not defined

    К счастью, при возникновение такой ситуации, действие функции приостановится
    и дальнейшие операции по списанию денежных средств не будут выполнены


## 6:

(инструкция по запуску тестового проекта ./task6/README.md)

    Производительность метода get_all_leads_with_short_info можно назвать низкой,
    так как происходит большое количество обращений в базу данных.
    Общий алгоритм оптимизации скорости выполнения этого метода заключается в объединение
    всех мелких запросов в один большой.
    Один из способов реализации заключается в использовании метода prefetch_related из
    Django QuerySet API, который позволяет обрабатывать связи many-to-many и производит
    слияние на уровне Python.
    Другой способ, который был выбран для решения этой задачи, заключается в прямом обращении
    к базе данных (в обход ORM), путем передачи сформированного SQL-запроса.

    @classmethod
    def get_all_leads_with_short_info_sql(cls):
        """Подходит только для sqlite
        """
        cursor = connection.cursor()
        sql = """
            SELECT l.name, group_concat(p.title || ' - ' ||p.price) FROM test_app_lead l
            LEFT OUTER JOIN test_app_lead_products lp ON lp.lead_id = l.id
            LEFT OUTER JOIN test_app_product p ON p.id = lp.product_id
            GROUP BY l.name
            ORDER  BY l.id
        """
        cursor.execute(sql)
        row = cursor.fetchall()
        return ["%s: %s" % (r[0], r[1]) for r in row]

    Данный подход имеет  значительный прирост (будет показано в тестах) в производительности,
    но не обладает той гибкостью, которая присуща ORM.
    Также, при написании SQL-запроса, следует учитывать в какой СУБД он должен выполняться.
    В нашем случае get_all_leads_with_short_info_sql выполняется только при условии, что
    используется sqllite3. При желании, можно ввести поддержку и других СУБД, написав для
    каждой свою функцию вызова и обработки результата.

    К решению данного задания был собран тестовый проект ./task6. Выполнив инструкции в
    ./task6/README.md будет запущен тест, в ходе которого произойдет проверка эквивалентности
    результатов выполнения ORM и SQL - методов. Попутно будет отображена информация о скорости
    выполнения обоих подходов. (Предупреждение! Выполнение теста может занять продолжительное время)




